明華問題鋼筋醜聞 房署介入調查 違規分判商 股東是扎鐵商會副會長

2018年05月25日

明華問題鋼筋醜聞 房署介入調查
違規分判商 股東是扎鐵商會副會長

■地盤工人以夾斗把不合規格鋼筋搬上貨車再運走。資料圖片

【本報訊】房協明華大廈重建地盤「問題鋼筋」事件中，涉偷步使用7.5噸不合規格鋼筋的分判商「梁佳工程有限公司」，股東兼董事的梁余佳是香港建築扎鐵商會副會長之一。另外，房協指總承建商俊和對事件難辭其咎，並稱已把事件包括分判商資料記錄在案，並檢視現行地盤監控及記錄系統免事件重演。屋宇署亦介入調查，要求相關註冊結構工程師提交報告，若發現有人違反《建築物條例》，不排除向涉事者作檢控或紀律行動。

記者：徐雲庭 溫瑞麟

涉事的扎鐵分判商梁佳工程有限公司職員昨拒回應事件，記者發現該公司股東兼董事梁余佳，是香港建築扎鐵商會其中一位副會長，懷疑不合規格的鋼筋則是由高力鋼鐵（香港）有限公司提供。

對於今次事件，房協工程策劃總監楊啟裕昨在電台節目上稱，房協不接受分判商以趕工為由而使用未完成檢測的鋼筋，房協已把事件記錄在案，將來招標及篩選工程承建商時會一併考慮有關紀錄，但他預料重建工程第一期工程仍可如期於明年底竣工。楊啟裕批評，總承建商俊和在工程監控上責無旁貸，尤其是分判商在尚未獲得鋼筋抽驗合格報告前，已取得該批問題鋼筋，反映俊和監管物料進出方面需改進。

不排除檢控涉事者

房協行政總裁黃傑龍則指今次鋼筋問題是由房協揭發，反映監管系統正常運作，暫無迹象顯示事件涉偷工減料，房協正等候總承建商的報告，才決定下一步行動。屋宇署昨指已要求相關註冊結構工程師就房協地盤曾使用不符合標準鋼筋提交報告，以便跟進。如署方發現涉及安全或質量的違規之處，會立刻要求有關認可人士或工程師作補救，並會視情況決定是否按《建築物條例》對有關人士採取檢控或紀律行動。

建築、測量、都市規劃及園境界立法會議員謝偉銓則認為，即使地盤趕工亦不應犧牲安全，今次房協地盤分判商使用不合規格鋼筋可能令市民擔心建屋安全。他認為房協選擇承建商時應有要求，如承建商沒有合理解釋兼程序監控上不理想，便應該記錄在案，當局亦應利用科技去協助監控。

上一則
上一則
港失落全球競爭力榜首 基建表現最差

下一則
下一則
5無辜分判商損失50萬